**通訊監察**（俗稱**監聽**），指國家基於犯罪偵查或國家安全所需要，依法對公民私密性的通訊予以攔截、開拆、讀取的[刑侦手段](../Page/刑侦手段.md "wikilink")。監聽與竊聽最大的不同之處在於，監聽必須依法进行，且通常需要获得许可，而且被監聽者不知情。

沒有许可，或對沒有确定犯罪嫌疑的對象進行監聽是非法行为，即为侵犯他人隱私的[竊聽](../Page/竊聽.md "wikilink")，[違法監聽](../Page/違法監聽.md "wikilink")，[違法監視](../Page/違法監視.md "wikilink")。

## 各地情況

###

在[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")，監聽主要由《通訊保障及監察法》規範。原則上僅限偵查最低本刑為3年以上[有期徒刑之](../Page/有期徒刑.md "wikilink")[犯罪才可以實施監聽](../Page/犯罪.md "wikilink")，但是基於現實需要，例外地允許偵查某些最低本刑為3年以下有期徒刑之罪時也可以實施監聽（**重罪原則**，通訊監察與保障法第5條第1項）。監聽前必須先有事實認為監聽對象可能涉嫌犯罪（**必要性原則**），且除緊急情況外須聲請核發**通訊監察書**（俗稱**監聽票**）方可為之（**令狀原則**）。

#### 執行

監聽為犯罪偵查手段 1.
網際網路數位訊號監聽則為檢調之重要犯罪情報來源獲取方法，但如果其使用的通訊軟體有事先加密，且發行公司不提供解碼方式時，將只能得到毫無意義的亂碼\[1\]
2. 利用網路監聽工具取得稽核紀錄(log) ，經由稽核紀錄及內容的分析，犯嫌上網的時間與地點與詳情，可確認犯嫌犯罪實證作為

#### 違法監聽

  - 沒有令狀，或對沒有判刑確定或犯罪確定的對象進行監聽，是以合法掩護非法，即為侵犯他人隱私的[竊聽](../Page/竊聽.md "wikilink")，[違法監聽](../Page/違法監聽.md "wikilink")、[違法監視](../Page/違法監視.md "wikilink")。
  - 監聽被不肖私心濫權使用，傷害、侵害自己人民的[竊聽](../Page/竊聽.md "wikilink")、[違法監聽](../Page/違法監聽.md "wikilink")、[違法監視](../Page/違法監視.md "wikilink")，世界上曾發生多起此類的案例。

#### 爭議

  - 有學者認為監聽侵害人民[基本權甚鉅](../Page/基本權.md "wikilink")，屬[強制處分之一種](../Page/強制處分.md "wikilink")，修正前之通訊保障及監察法規定，通訊監察書之核發由檢察官為之即可，與[中華民國刑事訴訟制度改採](../Page/刑事訴訟_\(中華民國\).md "wikilink")[當事人主義之精神不符](../Page/當事人主義.md "wikilink")，因此通訊監察書之核發應回歸[法院為](../Page/法院.md "wikilink")[司法審查](../Page/司法審查.md "wikilink")。
  - 監聽時時常被不肖私心濫權使用，傷害自己人民以達到某些特定目的。

參考文獻 Deep Packet Inspection and Reconstruction for Network Forensics and
Lawful Interception

  - 依照[六度分隔理論](../Page/六度分隔理論.md "wikilink")，監聽被濫用後，一般人受害機率很高。
  - 濫用監聽能力的政客，將會利用監聽打擊及威脅政治對手，使得民主倒退為獨裁制度；因為在絕大多數的國家，政治人物都有不願意為外人知道的秘密及缺點。
  - 總統[馬英九認為](../Page/馬英九.md "wikilink")「沒有違法，就不用擔心監聽」，無視憲法所定之隱私權與秘密通訊自由。\[2\]

###

###

###

近日有關單位發現英國曾竊取海底光纖傳輸的資料，與美國國安局分享

## 參考資料

## 相關

  - [政府监听项目列表](../Page/政府监听项目列表.md "wikilink")
  - [電話竊聽](../Page/電話竊聽.md "wikilink")
  - [證據](../Page/證據.md "wikilink")
  - [監視](../Page/監視.md "wikilink")
  - [馬王政爭](../Page/馬王政爭.md "wikilink")
  - [史諾登](../Page/史諾登.md "wikilink")

[category:刑事訴訟法學](../Page/category:刑事訴訟法學.md "wikilink")

1.  <http://news.ltn.com.tw/news/society/paper/490810>
2.  [馬改打輿論戰
    避免強攻王](http://www.appledaily.com.tw/appledaily/article/headline/20130918/35302390/)
    2013年9月18日，蘋果日報